\section{Správa paměti, statické přidělování paměti, dynamické přidělování paměti, garbage collector, reprezentace informace v paměti.}

\newpage
\section{Jazyk UML a objektově orientovaný návrh - dědičnost, generalizace, asociace 1:n, n:1, n:n, agregace a kompozice.}

\newpage
\section{Třídy složitosti paměťové a časové. Notace Theta. Notace Omega. Notace velké-O. Asymptotický popis složitosti algoritmu. Posouzení složitosti známých algoritmů řazení. Posouzení složitosti algoritmu vyhledávání. Srovnání lineárních a nelineárních struktur. Vztah časové a paměťové složitosti.}

\newpage
\section{Abstraktní datový typ (ADT). ADT lineární seznam. ADT cyklický seznam. Operace vkládání, mazání a~vyhledávání prvku v ADT lineární seznam. ADT zásobník, ADT fronta.}

\newpage
\section{Abstraktní datový typ strom. Abstraktní datový typ binární strom. Úplný binární strom. Abstraktní datový typ binární vyhledávací strom (operace vložení, odstranění, smazání uzlu stromu).}

\newpage
\section{Průchody stromy in-order, pre-order, post-order.}

\newpage
\section[Problematika nevyvážených stromů. Vyvažování stromů AVL - rotace: jednoduchá levá, jednoduchá pravá, dvojitá levá, dvojitá pravá. Red-Black stromy. Posouzení z pohledu časové a paměťové složitosti. ADT hashovací tabulky. Řešení kolizí hashovacích tabulek. Srovnání výkonnosti binárních vyhledávacích stromů a hashovacích tabulek.]{Problematika nevyvážených stromů. Vyvažování stro-mů AVL - rotace: jednoduchá levá, jednoduchá pravá, dvojitá levá, dvojitá pravá. Red-Black stromy. Posouzení z pohledu časové a paměťové složitosti. ADT hashovací tabulky. Řešení kolizí hashovacích tabulek. Srovnání výkonnosti binárních vyhledávacích stro-mů a hashovacích tabulek.}

\newpage
\section{Jednoduché a pokročilejší řadící techniky a jejich srovnání. Stabilita řadícího algoritmu. Bubble sort. Insertion sort. Selection sort. Shell sort. Merge sort. Heap sort. Quick sort.}

\newpage
\section{Grafy, formální definice. Vyhledávání v grafech. Algoritmus BFS (prohledávání do šířky). Reprezentace BFS v paměti. Algoritmus DFS (prohledávání do hloubky). Omezené prohledávání do hloubky (DLS). Iterativní prohledávání do šířky (IDLS), Dijkstrův algoritmus (Uniform Cost Search), A*}

\newpage
\section{Evluční algoritmy. Genetické algoritmy, genetické programování. Pojmy populace, mutace, křížení, chromozom. Princip evolučních algoritmů.}

