\section{Jaké jsou základní měřitelné parametry kvality služeb v multimediálních sítích? Popište, jakým způsobem se zajišťuje kvalita služeb prostřednictvím integrovaných (Intserv) a diferencovaných (Diffserv) služeb, diskutujte hlavní rozdíly. K čemu slouží QoE?}

\newpage
\section{Popište výhody a nevýhody multicastového přenosu. Popište modely mulsticastu ASM, SSM, jejich rozdíly a funkci protokolu protokol IGMP.}

\newpage
\section{Popište protokoly RTP a RTCP – k čemu protokoly slouží, jaké informace poskytují, kdy a proč se používají.}

\newpage
\section{Popište protokol SDP – k čemu protokol slouží, jaké informace poskytuje, kdy a proč se používá.}

\newpage
\section{Popište rozdíly mezi progresivním stahováním, streamováním a adaptivním streamováním. Popište standardy MPEG DASH, HLS a RTSP}

\newpage
\section[Popište komunikaci prostřednictvím rodiny protokolů H.323, vyjmenujte čtyři základní prvky sítě H.323, popište jejich funkce. Jaké protokoly se v rámci komunikace H.323 používají pro signalizaci hovoru, kompresi AV dat a přenos AV dat.]{Popište komunikaci prostřednictvím rodiny protokolů H.323, vyjmenujte čtyři základní prvky sítě\newline H.323, popište jejich funkce.\newline Jaké protokoly se v~rámci komunikace H.323 používají pro signalizaci hovoru, kompresi AV dat a~přenos AV dat.}

\newpage
\section[Popište komunikaci prostřednictvím protokolu SIP, žádosti a odpovědi definované v doporučení RFC3261, prvky sítě SIP a základní schéma spojení bod-bod, bod-proxy server-bod.]{Popište komunikaci prostřednictvím protokolu SIP, žádosti a odpovědi definované v doporučení\newline RFC3261, prvky sítě SIP a základní schéma spojení bod-bod, bod-proxy server-bod.}

\newpage
\section{Webinar, Webcast, Videokonference, teleprezence – popište základní rozdíly (výhody/nevýhody), využívané protokoly, standardní i proprietární).}

\newpage
\section{Komprese statických obrazových dat dle standardů JPEG - základní schéma, popis jednotlivých bloků - jejich funkce.}

\newpage
\section{Komprese pohyblivých obrazových dat dle standardů MPEG - základní schéma, popis jednotlivých bloků - jejich funkce, oblast použití kodeků.}